
\section{Concorrência}
\subsection{Refresher}

\begin{frame}{Processo x Thread}
\begin{scriptsize}
\begin{multicols}{2}

\begin{block}{Processo}
\begin{itemize}
	\item Instância de um programa
	\item Estado do processo
	\item Memória privada ao processo
	\item Código, Stack, Heap
	\item Descritores (por exemplo, file descriptors)
	\item Informação de controle de acesso
	\item IPC -- Inter process communication
\end{itemize}
\end{block}

\columnbreak

\begin{block}{Thread}
\begin{itemize}
	\item ``Processo leve''
	\item Compartilha estado do processo que os contém
	\item Normalmente associado a uma função
	\item Diferentes implementações, conceitos semelhantes
	\item PThreads -- POSIX Threads (SO tipo Unix)
	\item C++0x/C++11/Java...
\end{itemize}
\end{block}
\end{multicols}
\end{scriptsize}
\end{frame}


\subsection{Threads e Processos em SD}
\begin{frame}{Cliente multithreaded}
Vantagens similares a usar em sistemas centralizado.

\begin{itemize}
\item Lida com várias tarefas concorrentemente.
\item Esconde latência.
\item Separa código em blocos/módulos.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Servidor multithreaded}
\includegraphics[width=.5\textwidth]{images/singlethreadedserver}

\framebreak

Atende múltiplas requisições em paralelo.

\includegraphics[width=.5\textwidth]{images/multithreadedserver}

\begin{itemize}
\item Permite tratar requisições enquanto faz IO.
\item Número de threads é limitado. %Pelo framework em uso.
\item Número de threads deve ser limitado. %Para não saturar o servidor.
\item Criação e destruição de threads é cara.
\end{itemize}

\framebreak

\includegraphics[width=.6\textwidth]{images/poolthreadedserver}

\href{https://www3.nd.edu/~dthain/courses/cse30341/spring2009/project4/project4.html}{Fonte}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Staged Event-Driven Architecture}
\includegraphics[width=.98\textwidth]{images/seda1}

%\href{http://images.cnitblog.com/blog/13665/201306/15180500-a54c8eb3d73246469f1b74ee74f2119b.png}{Fonte}

E se quebrarmos o processamento em vários pools?
\framebreak

\includegraphics[width=.6\textwidth]{images/seda2}

Lembra arquitetura de micro-serviços.

\href{http://muratbuffalo.blogspot.com.br/2011/02/seda-architecture-for-well-conditioned.html}{Fonte}

\href{http://courses.cs.vt.edu/cs5204/fall05-gback/presentations/SEDA_Presentation_Final.pdf}{Mais}
\end{frame}


\begin{frame}
\includegraphics[width=\textwidth]{images/multithreaded}
\end{frame}


\begin{frame}
\includegraphics[width=\textwidth]{images/multithread2}
\end{frame}


\begin{frame}{Problemas}

\includegraphics[width=\textwidth]{images/multithread3}
\href{https://www.youtube.com/watch?v=JRaDkV0itbM}{Fonte}


\begin{itemize}
	\item Inconsistências
	\item  Deadlock
	\item Inanição
\end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Estado em Servidores}

\begin{frame}{Stateless Servers} 
Não mantém informação após terminar de tratar requisições.
\begin{itemize}
	\item Fecha todos os arquivos abertos
	\item Não faz promessas de atualização ao cliente
	\item Clientes e servidores são independentes
	
	\item Pouca ou nenhuma inconsistência causada por falhas
	\item Perda de desempenho (e.g., abertura do mesmo arquivo a cada requisição.)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Stateful Servers} 
Mantém informação dos clientes entre requisições.
\begin{itemize}
	\item Mantem arquivos abertos
	\item Sabe quais dados o cliente tem em cache
	
	\item Possíveis inconsistência causada por falhas (cliente se conecta a servidor diferente)
	\item Melhor desempenho
	
	\item Maior consumo de recursos
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Impacto na Concorrência}
\begin{small}
	\begin{multicols}{2}
		\begin{block}{Stateless}
		\begin{itemize}
		\item Resultado depende da entrada
		\item Qualquer servidor pode atender
		\end{itemize}
		\end{block}
		\begin{block}{Stateful}
			\begin{itemize}
				\item Depende do histórico de entradas		
				\item Mesmo servidor deve atender
				\end{itemize}
				\end{block}
	\end{multicols}
\end{small}
\end{frame}







\subsection{Exercício}


\begin{frame}[fragile,allowframebreaks]{PThreads}{teste.c}
\begin{block}{Função de Entrada}
	\begin{lstlisting}[language=C]
	#include <stdio.h>
	#include <stdlib.h>
	#include <pthread.h>
	
	int thread_count;
	
	void* hello(void* rank) {
	long my_rank = (long) rank;
	printf("Hello from thread %ld of %d\n", my_rank, thread_count);
	return NULL;
	}
	\end{lstlisting}
\end{block}

\framebreak

\begin{block}{Criação}
	\begin{lstlisting}[language=C]   
	int main(int argc, char* argv[]) {
	long thread;
	pthread_t* thread_handles;
	
	if(argc < 2) {
	printf("usage: %s <number of threads>", argv[0]); 
	return 1;
	}
	
	thread_count = strtol(argv[1], NULL, 10);
	thread_handles = malloc(thread_count*sizeof(pthread_t));
	
	for (thread = 0; thread < thread_count; thread++)
	pthread_create(&thread_handles[thread], NULL, hello, (void*) thread);
	
	printf("Hello from the main thread\n");
	
	\end{lstlisting}
\end{block}

\framebreak

\begin{block}{Destruição}
	\begin{lstlisting}[language=C]   
	for (thread = 0; thread < thread_count; thread++)
	pthread_join(thread_handles[thread], NULL);
	
	free(thread_handles);
	return 0;
	}
	\end{lstlisting}
\end{block}


\begin{block}{Execução}
	Compile com\\
	\lstinline|gcc -lpthread teste.c -o teste|
	
	Execute com\\
	\lstinline|./teste 5|
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}{API}
\begin{small}
\begin{itemize}
	\item \lstinline!pthread_create!: cria novo thread\\
	passagem de parâmetros\\
	opções\\
	
	\item \lstinline!pthread_join!: espera thread terminar\\
	recebe resultado da thread
	\item \lstinline!pthread_tryjoin!: espera thread terminar
	
	\item \lstinline!pthread_exit!: termina a thread e retorna resultado\footnote{An implicit call to \lstinline|pthread_exit()| is made when a thread other than the thread in which \lstinline|main()| was first invoked returns from the start routine that was used to create it. The function's return value serves as the thread's exit status. (manual do \lstinline|pthread_exit|)}
	
	\item \lstinline!pthread_attr_setaffinity_np!: ajusta afinidade dos threads.
\end{itemize}
\end{small}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,allowframebreaks]{Threads Java}
\begin{block}{Estender Thread}
\begin{lstlisting}[language=Java]
public class HelloThread extends Thread {
public void run() {
System.out.println("Hello from a thread!");
}

public static void main(String args[]) {
Thread t = new HelloThread();
t.start()
t.join()
}
}
\end{lstlisting}
\end{block}

\framebreak

\begin{block}{Implementar Runnable}
\begin{lstlisting}[language=Java]
public class HelloRunnable implements Runnable {
public void run() {
System.out.println("Hello from a thread!");
}

public static void main(String args[]) {
Thread t = new Thread(new HelloRunnable());
t.start();
t.join();
}
}	
\end{lstlisting}
\end{block}

\framebreak

\begin{block}{Executors}
\begin{lstlisting}[language=java]
ExecutorService executor = Executors.newSingleThreadExecutor();
executor.submit(() -> {
String threadName = Thread.currentThread().getName();
System.out.println("Hello " + threadName);
}
);
\end{lstlisting}
\end{block}
\url{http://docs.oracle.com/javase/tutorial/essential/concurrency/executors.html}
\end{frame}

\note{Algumas funções não são óbvias. É preciso estudar suas especificações. Veja o seguinte exemplo.}

\begin{frame}[fragile]{Sleep}
\begin{lstlisting}[language=Java]
try {
Thread.sleep(4000);
} catch (InterruptedException e) {
return;
}	
\end{lstlisting}

Sleep não é garantido.

\end{frame}

\note{Isso ocorre porquê seria complicado implementar um timer perfeito. Algo semelhante acontece quando se faz um \lstinline|lock.await()|}

\begin{frame}[fragile]{Python}
\begin{lstlisting}[language=Python]
#!/usr/bin/python
import thread
import time

# Define a function for the thread
def print_time( threadName, delay):
count = 0
while count < 5:
time.sleep(delay)
count += 1
print "%s: %s" % ( threadName, time.ctime(time.time()) )

# Create two threads as follows
try:
thread.start_new_thread( print_time, ("Thread-1", 2, ) )
thread.start_new_thread( print_time, ("Thread-2", 4, ) )
except:
print "Error: unable to start thread"

while True:
pass
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,allowframebreaks]{Python}
\begin{lstlisting}[language=Python]
#!/usr/bin/python

import threading
import time

exitFlag = 0

class myThread (threading.Thread):
def __init__(self, threadID, name, counter):
threading.Thread.__init__(self)
self.threadID = threadID
self.name = name
self.counter = counter
def run(self):
print "Starting " + self.name
print_time(self.name, self.counter, 5)
print "Exiting " + self.name

def print_time(threadName, counter, delay):
while counter:
if exitFlag:
threadName.exit()
time.sleep(delay)
print "%s: %s" % (threadName, time.ctime(time.time()))
counter -= 1

# Create new threads
thread1 = myThread(1, "Thread-1", 1)
thread2 = myThread(2, "Thread-2", 2)

# Start new Threads
thread1.start()
thread2.start()

print "Exiting Main Thread"
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{ThreadLocal}
\begin{lstlisting}[language=Java]
import java.util.concurrent.atomic.AtomicInteger;

public class ThreadId {
// Atomic integer containing the next thread ID to be assigned
private static final AtomicInteger nextId = new AtomicInteger(0);

// Thread local variable containing each thread's ID
private static final ThreadLocal<Integer> threadId = 
new ThreadLocal<Integer>() {
@Override protected Integer initialValue() {
return nextId.getAndIncrement();
}
};

// Returns the current thread's unique ID, assigning it if necessary
public static int get() {
return threadId.get();
}
}
\end{lstlisting}
\href{https://docs.oracle.com/javase/7/docs/api/java/lang/ThreadLocal.html}{Fonte}
\end{frame}



\begin{frame}{Para ler}

\href{http://docs.oracle.com/javase/tutorial/essential/concurrency/simple.html}{Concorrência em Java}

\href{http://winterbe.com/posts/2015/04/07/java8-concurrency-tutorial-thread-executor-examples/}{Futures e Promises}

\href{http://winterbe.com/posts/2015/04/30/java8-concurrency-tutorial-synchronized-locks-examples/}{Locks}

\href{http://winterbe.com/posts/2015/05/22/java8-concurrency-tutorial-atomic-concurrent-map-examples/}{Tipos Atômicos}

\href{https://www.tutorialspoint.com/python/python_multithreading.htm}{Threads em Python}
\end{frame}

\subsection{Exercício}

\begin{frame}{Exercício}
Anel Multithread
\begin{itemize}
\item Usando uma linguagem de alto-nível como C/C++/Java, escrever um programa que crie 30 threads e faça com que uma mensagem circule entre os mesmos. 
\item A mensagem é uma string aleatória de pelo menos 80 caracteres. 
\item A cada vez que um thread recebe a mensagem ele a imprime, modifica o primeiro caractere minúsculo para maiúsculo, caso exista, dorme por 1 segundo, e repassa a mensagem. 
\item Quando todos os caracteres forem maiúsculos, o processo repassa a mensagem e então termina. \item Antes de terminar, o processo deve imprimir a mensagem resultante.
\end{itemize}
%Entrega na próxima Terça feira.

\end{frame}

